**慰安所**是[第二次世界大战期间](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，[日本在](../Page/日本.md "wikilink")[东亚战场设置的为](../Page/东亚.md "wikilink")[日军提供](../Page/日军.md "wikilink")[性服务的场所](../Page/性服务.md "wikilink")。1931年11月，[大日本帝国海军将](../Page/大日本帝国海军.md "wikilink")[日侨在](../Page/日侨.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")[虹口经营的](../Page/虹口.md "wikilink")4家风俗场所指定为日本海军特别慰安所，这是世界首批慰安所，“慰安所”一词首次出现。\[1\]\[2\]

[第二次世界大战末期](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[美国和](../Page/美国.md "wikilink")[同盟国军进入亚太战场后](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")，日本和[韩国为防止](../Page/韩国.md "wikilink")[美军骚扰当地妇女](../Page/美军.md "wikilink")，也曾设立针对美军的慰安所。\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]。中華民國接收台灣之後，為中華民國國軍設立了類似性質的軍妓招待所，稱為[軍中特約茶室](../Page/軍中樂園.md "wikilink")。

## 历史

1931年11月，[大日本帝国海军将](../Page/大日本帝国海军.md "wikilink")[日侨在](../Page/日侨.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")[虹口经营的](../Page/虹口.md "wikilink")4家风俗场所指定为日本海军特别“慰安所”，“慰安所”一词正式出现。\[7\]\[8\]其中“大一沙龙”（上海东宝兴路125弄）为是世界第一个日军慰安所，亦是存在时间最长的慰安所。\[9\]其它三所是“小松亭”（虬江路大富里5号）、“永乐馆”（狄思威路）、“三好馆”（吴淞路松柏里）\[10\]
1932年1月[中國的](../Page/中國.md "wikilink")[上海事變以後](../Page/一·二八事變.md "wikilink")，日本开始在[上海组建](../Page/上海.md "wikilink")“慰安妇团”并开始增加上海慰安所的数量。\[11\]1937年12月，日軍進佔[南京之後隨之而起的](../Page/南京.md "wikilink")[性侵案件不斷](../Page/強姦.md "wikilink")，造成[中國人更強烈的抗日意識](../Page/中國人.md "wikilink")，[國際](../Page/國際.md "wikilink")[輿論也對](../Page/輿論.md "wikilink")[日本激烈譴責](../Page/日本.md "wikilink")。为此，日本开始在中国有组织地广泛推广上海的模式，标志着[慰安妇制度的正式形成](../Page/慰安妇.md "wikilink")。\[12\]

## 運營

慰安所大致分為「軍直營」、「軍專用」、「軍利用」。「軍直營」是由軍方設置、運營、利用。「軍專用」是軍方設置、由民間業者負責經營、利用者限定為軍人。「軍利用」是民間的賣春設施、提供給軍方軍人使用。「軍專用」的慰安所佔大多數。

一般认为日本慰安妇是出于被迫的。有各式各樣的支付形式、如利用者直接向慰安婦提供[金錢與](../Page/金錢.md "wikilink")[軍票](../Page/軍票.md "wikilink")。亦有由經營者以保管、貯金的名義从慰安妇手中收回金錢與軍票。亦有人以化粧品與鏡子之类的小东西送與慰安婦當作金錢。

## 日本政府的調查

1993年8月4日，日本[内閣官房内閣外政審議室發表](../Page/内閣官房.md "wikilink")「」調查報告。

### 設置的原因

慰安所的開設是由於當時軍部的請求。設置理由為：防止日本軍人於占領地域對居民實行[強姦等不法行為而引起反日情緒](../Page/強姦.md "wikilink")、防止[性病造成战斗力下降](../Page/性病.md "wikilink")、防諜的必要性。

### 設置的時期

[一二八事變至日本投降](../Page/一二八事變.md "wikilink")。

### 存在地域

[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[朝鮮半島](../Page/朝鮮日治時期.md "wikilink")、[中國大陸](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")、[香港](../Page/香港日佔時期.md "wikilink")、[臺灣](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")、[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[印尼](../Page/印尼.md "wikilink")、[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")、[緬甸](../Page/緬甸.md "wikilink")、[新幾內亞](../Page/新幾內亞.md "wikilink")、[法屬印度支那](../Page/法屬印度支那.md "wikilink")\[13\]\[14\]\[15\]\[16\]\[17\]。

### 經營及管理

慰安所多由民間經營，部份地域由舊日本軍直接經營。民間經營的場合，舊日本軍對慰安所的開設許可、提供施設、制定規定、經營管理慰安所等直接有關的項目皆有參與。

## 参见

  - [洗衣院](../Page/洗衣院.md "wikilink")
  - [军中乐园](../Page/军中乐园.md "wikilink")
  - [美軍慰安婦](../Page/美軍慰安婦.md "wikilink")
  - [中国慰安所列表](../Page/中国慰安所列表.md "wikilink")

## 参考文献

[慰安所](../Category/慰安所.md "wikilink")

1.  [上海149家慰安所是日军暴行铁证](http://news.xinhuanet.com/mrdx/2005-06/17/content_3097393.htm)，新华网

2.  [让曾被凌辱的同胞永被铭记-揭秘日军慰安所(图)](http://www.chinanews.com/news/2005/2005-06-15/26/586684.shtml)，中国新闻网

3.  [日本战后招募七万女子
    为占领美军慰安内幕](http://military.people.com.cn/n/2013/0326/c1011-20917753.html)，人民网

4.

5.

6.

7.
8.
9.  [上海将保留世界第一家日军慰安所
    不忘侵华铁证](http://news.sohu.com/20070409/n249289281.shtml)，搜狐网

10. ["大一沙龙":亚洲第一个日军慰安所](http://news.163.com/09/1211/14/5Q8PJDIU00011247.html)，网易新闻

11. [“慰安妇”问题的过去与近况](http://history.chinaiiss.com/html/20118/11/a3e483.html)
    ，世界军事网

12.
13.
14.
15.
16.
17.